\section{Función de onda}
\begin{definicion}
La \define{ecuación de Schrödinger}, describe la evolución temporal de una partícula subatómica masiva de naturaleza ondulatoria y no relativista.
\begin{equation}\label{ecuacion_schrodinger}
	\frac{\partial\Psi(x,t)}{\partial t}=\frac{i\hbar}{2m}\frac{\partial^2\Psi(x,t)}{\partial x^2}-\frac{i}{\hbar}V(x,t)\Psi(x,t)
\end{equation}
\end{definicion}
Donde $V(x,t)$ es la energía potencial del sistema, $\hbar = h/(2\pi)=1,054571818\times 10^{-34}$ Js, es la \define{constante de Dirac}\label{constante_dirac} y $h = 6,626070150 \times 10^{-34}$ Js la \define{constante de Planck}\label{constante_planck}.

Otra forma que usaremos con frecuencia de presentar la ecuación de Schrödinger es multiplicando po $i\hbar$ la ecuación
\begin{equation}\label{ecuacion_schrodinger_alternativa}
i\hbar\frac{\partial\Psi(x,t)}{\partial t}=\frac{-\hbar^2}{2m}\frac{\partial^2\Psi(x,t)}{\partial x^2}+V(x,t)\Psi(x,t)
\end{equation}
\begin{definicion}
Llamamos \define{función de onda}\label{funcion_onda} a las soluciones de la ecuación de Schrödinger. Diremos que $\Psi$ es una función de onda del potencial $V(x,t)$.
\end{definicion}

\section{Interpretación}
La interpretación probabilística considera la función de onda como una función de probabilidad, más exactamente el módulo de la norma al cuadrado. Por tanto debe cumplir que para todo momento
\begin{equation}\label{ecuacion_probabilidad_onda}
\int_{-\infty}^{+\infty}\nor{\Psi(x,t)}^2 dx=1
\end{equation}
\begin{resultado}
	Si la función de onda cumple la ecuación \ref{ecuacion_probabilidad_onda} para $t=0$, entonces lo cumple para todo $t$.
\end{resultado}

Si una solución a la ecuación de Schröndiger se multiplica por una constante, sigue siendo solución de dicha ecuación, diremos que la función de onda que cumple la ecuación \ref{ecuacion_probabilidad_onda} está \define{normalizada}.

\section{Soluciones a la ecuación de Schrödinger}
\subsection{Propiedades de las soluciones}
Es fácil comprobar que si $\Psi_1$ y $\Psi_2$ son funciones de onda para un potencial $V(x,t)$ y $a\in\C$, entonces $\Psi_1+\Psi_2$ y $a\Psi$ son ambos funciones de onda para el mismo potencial $V(x,t)$. En cuanto a la conjugada tenemos que $\Psi^*_1$ es el opuesto a la solución de la ecuación de onda del conjudado del potencial, es decir

\begin{equation}\label{ecuacion_schrodinger_conjugada}
\frac{\partial\Psi^*(x,t)}{\partial t}=\frac{-i\hbar}{2m}\frac{\partial^2\Psi^*(x,t)}{\partial x^2}+\frac{i}{\hbar}V^*(x,t)\Psi^*(x,t)
\end{equation}

\subsubsection{Solución temporal}
Vamos a estudiar el caso de las soluciones que sólo dependen del tiempo. En estos casos la ecuación \ref{ecuacion_schrodinger} queda como $\Psi^\prime(t) = -i/\hbar V(t)\Psi(t)$ cuya solución es es $\Psi(t)=e^{-it(W(t)+W)/\hbar}$ donde $W^\prime (t)=V(t)$ y $W\in\C$.

\subsubsection{Solución espacial}
Si la solución sólo depende del espacio, la ecuación \ref{ecuacion_schrodinger_alternativa} queda como $0=-\hbar^2/(2m)\Psi^{\prime\prime}(x)+V(x)\Psi(x)$, es decir $\Psi^{\prime\prime}(x)=2m/\hbar^2 V(x)\Psi(x)$.

\subsection{Estados estacionarios}
Vamos a estudiar un caso muy especial, donde el potencial no depende del tiempo y donde la solución es el producto de una solución espacial y otra temporal, es decir $\Psi(x,t)=f(x)g(t)$, la ecuación \ref{ecuacion_schrodinger} queda como $f(x)g'(t)=i\hbar/(2m)f''(x)g(t)-i/\hbar V(x)f(x)g(t)$.


\textbf{Caso 1.}

Para algún momento $t_0$ la función $g$ se anula, es decir, $f(x)g'(t_0)=0$ para todo punto del espacio, así que $g'(t_0)=0$.

\textbf{Caso 2.}

Para algún punto del espacio $x_0$ la función $f$ se anula, es decir, $0=f''(x_0)g(t)$ en todo momento, así que $f''(x_0)=0$.

\textbf{Caso 3.}

Nunca se anulan las funciones, podemos entonces dividir en todo momento la ecuación anterior por $f(x)g(t)$, quedando la ecuación $g'(t)/g(t)=i\hbar/(2m)f^{\prime\prime}(x)/f(x)-i/\hbar V(x)$. Teniendo que una expresión temporal es igual a una expresión espacial para todo tiempo y todo espacio, esto es posible si ambas expresiones son constantes en tiempo y espacio, y deben cumplirse a la vez que para algún $C\in\C$
\begin{gather*}
\frac{g'(t)}{g(t)}=C\Rightarrow g(t)=e^{Ct}
\\
\frac{i\hbar}{2m}\frac{f''(x)}{f(x)}-\frac{i}{\hbar}V(x)=C
\end{gather*}

\begin{resultado}
	Si el potencial $V$ es independiente del tiempo y $C\in\C$ cumple que $\frac{g'(t)}{g(t)}=C$, entonces $C$ es imaginario.
\end{resultado}
\begin{proof}
	Si calculamos la norma al cuadrado de $\Psi$ tenemos que
	\begin{equation*}
	\nor{\Psi(x,t)}^2=\Psi^*(x,t)\Psi(x,t)=f^*(x)g^*(t)f(x)g(t)=\nor{f(x)}^2\nor{g(t)}^2
	\end{equation*}
	Usando la ecuación \ref{ecuacion_probabilidad_onda} tenemos que
	\begin{equation*}
	1=\int_{-\infty}^{+\infty}\nor{\Psi(x,t)}^2 dx=\nor{g(t)}^2\int_{-\infty}^{+\infty}\nor{f(x)}^2 dx
	\end{equation*}
	Para que la ecuación anterior sea cierta, la norma de $g$ debe ser una constante, es decir, $g^*(t)g(t)=e^{C^*t}e^{Ct}=e^{(C^*+C)t}$ debe ser constante en el tiempo, por tanto se tiene como única opción que $C^*+C=0$, es decir, que $C$ sea un número imaginario.
\end{proof}

\begin{resultado}
Si el potencial $V$ es independiente del tiempo y $\Psi(x,t)=f(x)g(t)$ se cumple que $\nor{\Psi(x,t)}^2=\nor{f(x)}^2$.
\end{resultado}
\begin{proof}
Como hemos visto en el resultado anterior, $\nor{g(t)}^2=1$, y por tanto 
\begin{equation}\label{probabilidad_atemporal}
\nor{\Psi(x,t)}^2=\nor{f(x)}^2\nor{g(t)}^2=\nor{f(x)}^2
\end{equation} 
\end{proof}
Así que $C=iD$ con $D\in\R$, las soluciones al estado estacionario queda como 
\begin{gather*}
\frac{g'(t)}{g(t)}=iD
\\
\frac{\hbar}{2m}\frac{f''(x)}{f(x)}-\frac{1}{\hbar}V(x)=D
\end{gather*}

\subsubsection{Hamiltoniano}
Si consideramos el conjunto de la energía cinética más la energía potencial, obtenemos lo que llamamos el \define{Hamiltoniano} y tiene la expresión
\begin{equation}\label{halmitoniano}
H(x,p)=\frac{p^2}{2m}+V(x)
\end{equation}
Llamamos \define{operador Hamiltoniano} al operador definido por
\begin{equation}\label{operador_hamiltoniano}
\widehat{H}=-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{\partial^2}{\partial x^2}+V(x)
\end{equation}
Usando el operador Hamiltoniano en la ecuación \ref{ecuacion_schrodinger_tempoespacial} podemos expresarlo así
\begin{equation*}
\widehat{H}f(x)=-i\hbar Df(x)
\end{equation*}
Para simplificar la expresión llamamos $E=-\hbar D$ y por tanto las soluciones al estado estacionario queda como
\begin{gather*}
\frac{g'(t)}{g(t)}=-iE/\hbar
\\
\frac{\hbar}{2m}\frac{f''(x)}{f(x)}-\frac{1}{\hbar}V(x)=-E/\hbar\Rightarrow \frac{\hbar^2}{2m}\frac{f''(x)}{f(x)}-V(x)=-E
\end{gather*}

\begin{definicion}
	Llamamos \define{Ecuación de Schrödinger independiente del tiempo} a la ecuación solución de la parte espacial del estado estacionario
	\begin{equation}\label{ecuacion_schrodinger_tempoespacial}
	-\frac{\hbar^2}{2m}f''(x)+V(x)f(x)= Ef(x)
	\end{equation}
\end{definicion}

Resolviendo la ecuación diferencial temporal y usando el operador de Halmiton podemos dejar las soluciones de estados estacionarios como 
\begin{equation}\label{solucion_estado_estacionario}
\Psi(x,t)=f(x)g(t)\text{ donde }
\begin{cases}
g(t)=e^{-iEt/\hbar}\\ 
\widehat{H}f(x)=Ef(x)\\
E\in\R
\end{cases}
\end{equation} 

\subsection{Observaciones a las soluciones del estado estacionario}
\subsubsection{Solución general}
La solución general del estado estacionario se puede expresar como
\begin{equation}\label{solucion_general_estado_estacionario}
    \Psi(x,t)=\sum_{k\in\N}c_k f_k(x)e^{-iE_k t/\hbar}
\end{equation}
Donde $\forall k\in\N$ $E_k\in\R$ y $\widehat{H}f_k(x)=E_k f_k(x)$
\subsubsection{Desviación de H}
$\avg{H} = \int_{-\infty}^{+\infty}\Psi^* \widehat{H}\Psi dx = \int_{-\infty}^{+\infty}\Psi^* E\Psi dx=E\int_{-\infty}^{+\infty}\Psi^* \Psi dx = E$

$\avg{H^2} = \int_{-\infty}^{+\infty}\Psi^* \widehat{H}^2\Psi dx = \int_{-\infty}^{+\infty}\Psi^* E^2\Psi dx=E^2\int_{-\infty}^{+\infty}\Psi^* \Psi dx = E^2$

Por tanto $\sigma_H=\avg{H^2}-\avg{H}^2=E^2-E^2=0$
